# Mini-projet GitLab 

![pipeline ci/cd](images/CICD.jpg "pipeline ci/cd")

Dans ce projet, j'ai conteneurisé un site web statique disponible sur mon Github sous le lien https://github.com/sid-rabhi/static-website-example/ et j'ai mis en place un pipeline de CI/CD sur mon GitLab https://gitlab.com/sid-rabhi/staticwebsite pour automatiser les étapes de construction, de test et de déploiement de l'application sur Heroku. Ce rapport explique les étapes du pipeline que vous trouverez dans le fichier `.gitlab-ci.yml`, et les avantages de cette approche.

---

Auteur : Sid Ahmed Rabhi

Date : 06 janvier 2024

LinkedIn : https://www.linkedin.com/in/sid-ahmed-rabhi/

## Aperçu du pipeline CI/CD

![pipeline ci/cd](images/pipeline.png "pipeline ci/cd")

## Workflow du Pipeline CI/CD avec Conditions d'Exécution

1. **Build image**
   - *Condition* : S'exécute pour chaque commit.
   - Build l'image Docker en utilisant le Dockerfile que j'ai créé.
   - Enregistre l'image dans un artefact sous le nom `staticwebsite.tar`
   
2. **Acceptance test**
   - *Condition* : S'exécute pour chaque commit.
   - Charge l'image à partir de l'artefact `staticwebsite.tar`, puis exécute le conteneur.
   - Teste l'application en effectuant un curl.

3. **Release image**
   - *Condition* : S'exécute pour chaque commit.
   - Publie l'image Docker dans le registre de GitLab.
   - Charge l'image à partir de l'artefact `staticwebsite.tar`, puis la tag avec le nom de la branche et le commit SHA.
   - Pousse l'image dans le registre de GitLab pour garder une trace des images pour chaque commit et branche.

4. **Deploy review**
   - *Condition* : S'exécute pour chaque nouvelle merge request ou mise à jour d'une merge request existante.
   
   
5. **Stop review**
   - *Condition* : S'exécute lorsqu'une merge request est fermée ou acceptée.
   

6. **Deploy staging**
   - *Condition* : S'exécute lorsqu'un commit est poussé sur la branche `main`.
   - Déploie l'application dans un environnement de préproduction (staging) sur Heroku.
   
7. **Test staging**
   - *Condition* : S'exécute après le déploiement réussi dans l'environnement de préproduction.
   - Exécute un curl sur l'environnement de préproduction pour s'assurer que l'application fonctionne correctement.
   
8. **Deploy prod**
    - *Condition* : S'exécute lorsqu'un commit est poussé sur la branche `main`.
   - Déploie l'application dans l'environnement de production sur Heroku.
   
9. **Test prod**
   - *Condition* : S'exécute après le déploiement réussi dans l'environnement de production.
   - Exécute un curl sur l'environnement de production pour garantir le bon fonctionnement de l'application.



## Aperçu des environements sur Heroku



![webapp](images/heroku.png "webapp")



## Aperçu du site



![webapp](images/website.png "webapp")




## Technologies utilisées

- L'utilisation de **Docker** vise à encapsuler l'application en conteneurs afin de simplifier son déploiement.
- **GitLab CI/CD** est employé pour automatiser les phases de création, de vérification et de déploiement de l'application.
- **Heroku** est utilisé comme plateforme d'hébergement pour déployer l'application dans divers environnements tels que la préproduction et la production.

## Conclusion

En établissant ce flux CI/CD pour cet exemple de site web statique, j'ai automatisé les étapes de création, de test et de déploiement, assurant ainsi que l'application est vérifiée et opérationnelle avant son déploiement en production. L'intégration de Docker et de GitLab CI/CD a simplifié la gestion des environnements et des déploiements, fournissant une méthode fiable et efficace pour mettre à jour et maintenir l'application.
